假新聞充斥社交網 選民難辨真假

假新聞充斥社交網 選民難辨真假

運選舉物資人員登上簡陋小舟渡河。美聯社

在印度投票不易，教導選民分辨選情真假就更難。在新德里開店的50歲雷老闆，日花兩小時滑手機看政治新聞，當中一段聲稱是近期印度空襲巴基斯坦游擊隊的片段，模糊間敵方屍橫遍野，但片段其實是2005年巴基斯坦地震災情，雷老闆卻難以置信：「這明明是新聞，怎麼會是假的呢？」

相關新聞：政黨剝削 僱零散工製宣傳品壓價

fb聘第三方公司核實新聞

像雷老闆這樣的選民並非少數。印度手機覆蓋率極高，13億人口擁有11.4億部手機，社交網facebook用戶達3億個，WhatsApp用戶2.4億人，各黨都在社交網落廣告爭取支持，選民亦習慣從手機吸收資訊，向政界人士直接表達意見；但另方面，不少手機用戶是新手，對假新聞警覺性相對不高，網絡自由基金會負責人格普塔指出：「在螢幕中看到的，不一定就是真象。」有時連電視台都誤用假照片，以訛傳訛亦造成社群分化。

為防選情被謠言翻轉，選委會特別傳召各大社交網管理層，促他們按照選舉法嚴打假新聞，社交網亦提交《自願道德守則》以示合作，facebook聘請第三方公司代為核實網站內的選舉新聞，並加緊封鎖假戶口；WhatsApp亦設立熱線確認新聞消息。

不過，格普塔批評這些措施仍不足夠，建議當局責成政黨和社交網平台對假新聞負責，並訂立罰款制。他又促請社交網自我規管，修正演算法，由關注廣告和傳播率，轉移提升內容可信度：「互聯網已長大，該離開父母（政府）自立了。」

美聯社

上一則
上一則
【國際專題】馬拉松式大選動員1,100萬人 9億人投票 印度攀山涉水設百萬票站

下一則
下一則
政黨剝削 僱零散工製宣傳品壓價

政黨剝削 僱零散工製宣傳品壓價
日用品作政黨標誌方便投票
大選桌遊體驗政治操作
【國際專題】馬拉松式大選動員1,100萬人9億人投票印度攀山涉水設百萬票站

「韓國瑜高民調」